%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
%bcor_11
 \paragraph{ Éléments de correction de l'exercice de synthèse. (D'après APMEP).}
 \label{sec:elem-de-corr}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}

 

\subparagraph{Partie I}

 
\begin{enumerate}
\item %La limite quand $x$ tend vers $0$ de $f_{2}(x)$ est :
%
%
%\begin{tabularx}{\linewidth}{*{3}{@{$\bullet~$}X}} 
%$0$& 	$+ \infty$& 	On ne peut pas conclure\\
%\end{tabularx}
L'axe des ordonnées est asymptote à $\mathcal{C}_{2}$ au voisinage de $0$ ; la fonction étant décroissante sur $]0~;~ +\infty[$, la limite quand $x$ tend vers $0$ de $f_{2}(x)$ est $+ \infty$.

 
\item %La limite quand $x$ tend vers $+ \infty$ de $f_{2}(x)$ est :

%
%\begin{tabularx}{\linewidth}{*{3}{@{$\bullet~$}X}} 
%$0$& 	$0,2$& 	On ne peut pas conclure\\
%\end{tabularx}
De même la limite quand $x$ tend vers $+ \infty$ de $f_{2}(x)$ est  $0$.
 

\item %En $+ \infty$, $\mathcal{C}_{1}$ admet une asymptote oblique :
%
%
%\begin{tabularx}{\linewidth}{*{3}{@{$\bullet~$}X}} 
%Oui& 	Non& 	On ne peut pas conclure\\
%\end{tabularx}
On ne peut pas savoir.
   

\item %Le tableau de signes de $f_{2}(x) - f_{1}(x)$ est :

%
%\begin{tabularx}{\linewidth}{*{3}{@{$\bullet~$}X}} 
%\psset{xunit=0.9cm,yunit=1.2cm}\begin{pspicture}(4.1,1)
%\psframe(4.1,1)\psline(0,0.5)(4.1,0.5)\psline(2,0)(2,1)
%\uput[u](1,0.5){$x$}\uput[u](2.15,0.5){0}\uput[u](3.7,0.5){$+ \infty$}
%\uput[u](1,0){\footnotesize$f_{2}(x) - f_{1}(x)$}\psline(2.1,0)(2.1,0.5)\psline(2.15,0)(2.15,0.5) \uput[u](3,0){$+$}\end{pspicture}&\psset{xunit=0.9cm,yunit=1.2cm}\begin{pspicture}(4.1,1)
%\psframe(4.1,1)\psline(0,0.5)(4.1,0.5)\psline(2,0)(2,1)
%\uput[u](1,0.5){$x$}\uput[u](2.15,0.5){0}\uput[u](3.7,0.5){$+ \infty$}
%\uput[u](1,0){\footnotesize$f_{2}(x) - f_{1}(x)$}\psline(2.1,0)(2.1,0.5)\psline(2.15,0)(2.15,0.5) \uput[u](3,0){$-$}\end{pspicture}&\psset{xunit=0.9cm,yunit=1.2cm}\begin{pspicture}(4.1,1)
%\psframe(4.1,1)\psline(0,0.5)(4,0.5)\psline(2,0)(2,1)
%\uput[u](1,0.5){$x$}\uput[u](2.15,0.5){0}\uput[u](3.7,0.5){$+ \infty$}
%\uput[u](1,0){\footnotesize$f_{2}(x) - f_{1}(x)$}\psline(2.1,0)(2.1,0.5)\psline(2.15,0)(2.15,0.5) \uput[u](2.75,0){$+$}\uput[u](3,0){$0$}\uput[u](3.5,0){$-$}\end{pspicture}\\
%\end{tabularx}
Sur $]0~;~1[$ la fonction différence est positive, s'annule en $1$,
puis est négative : donc le signe dépend de $x$.
 
 
\end{enumerate}



\subparagraph{Partie II}

 

%On considère la fonction $f$ définie sur l'intervalle $]0~;~ +\infty[$ par 
%
%\[f(x) = \ln (x) + 1 - \dfrac{1}{x}.\]
 
\begin{enumerate}
\item %Déterminer les limites de la fonction $f$ aux bornes de son ensemble de définition.
On a $\displaystyle\lim_{\substack{x \to 0\\ x > 0}} - \dfrac{1}{x} = - \infty$ et  $\displaystyle\lim_{\substack{x \to 0\\ x > 0}} \ln (x) = - \infty$, d'où par somme de limites 

$\displaystyle\lim_{\substack{x \to 0\\ x > 0}} f(x) = - \infty$.

$\displaystyle\lim_{x \to +\infty}  - \dfrac{1}{x} = 0$ et $\displaystyle\lim_{x \to +\infty} \ln (x) = + \infty$, donc $\displaystyle\lim_{x \to +\infty} f(x) = + \infty$.
\item %Étudier les variations de la fonction $f$ sur l'intervalle $]0~;~ +\infty[$.
$f$ somme de fonctions dérivables sur $]0~;~ +\infty[$ est dérivable sur cet intervalle et :

$f'(x) = \dfrac{1}{x} + \dfrac{1}{x^2}$.

Chacun des termes est positif sur $]0~;~+\infty[$, donc la dérivée est positive sur cet intervalle, donc la fonction est croissante de moins l'infini à plus l'infini. 
\item %En déduire le signe de $f(x)$ lorsque $x$ décrit l'intervalle $]0~;~ +\infty[$.
On a de façon évidente $f(1) = \ln 1 + 1 - \dfrac{1}{1} = 0$. La fonction étant croissante sur $]0~;~+\infty[$, on a donc :

\setlength\parindent{8mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] $f(x) < 0$ sur $]0~;~1[$ ;
\item[$\bullet~~$] $f(1) = 0$ ;
\item[$\bullet~~$] $f(x) > 0$ sur $]1~;~+ \infty[$.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}
 
\item %Montrer que la fonction $F$ définie sur l'intervalle $]0~;~ +\infty[$ par $F(x) = x \ln x - \ln x$ est une primitive de la fonction $f$ sur cet intervalle.
$F$ somme de fonctions dérivables sur $]0~;~ +\infty[$ est dérivable et sur cet intervalle :

$F'(x) = \ln x + x \times \dfrac{1}{x} - \dfrac{1}{x} = \ln x + 1 - \dfrac{1}{x} = f(x)$.

$F$ est donc une primitive de $f$ sur $]0~;~ +\infty[$. 
\item %Démontrer que la fonction $F$ est strictement croissante sur l'intervalle $]1~;~ +\infty[$.
On vient de voir que $F'(x) = f(x)$ et d'après la question 5, $f(x) > 0$ sur $]1~;~+ \infty[$, donc $F$ est croissante sur cet intervalle. 
\item %Montrer que l'équation $F(x) = 1 - \dfrac{1}{\text{e}}$ admet une unique solution dans l'intervalle $]1~;~+\infty[$ qu'on  note $\alpha$.
On a $F(1) = 1 \times 0 - 0 = 0$ et $F(\text{e}) = \text{e}\ln \text{e} - \ln \text{e} = \text{e} - 1 \approx 1,7$.

D'autre part $1 - \dfrac{1}{\text{e}} \approx 0,63$, donc $0 < 1 - \dfrac{1}{\text{e}} < \text{e} - 1$.

La fonction $F$ est dérivable donc continue sur $\left[1~;~\text{e}\right]$ : il existe donc un unique réel $\alpha \in \left[0;~\text{e}\right]$ tel que $F(\alpha) = 1 - \dfrac{1}{\text{e}}$.

 
\item %Donner un encadrement de $\alpha$ d'amplitude $10^{-1}$.
La calculatrice donne : $F(1,9) - 1 + \dfrac{1}{\text{e}} \approx - 0,05$ et $F(2,0) - 1 + \dfrac{1}{\text{e}} =  0,06$, donc :

$1,9 < \alpha < 2,0$.  
\end{enumerate}


 
\subparagraph{Partie III}


 
%Soit $g$ et $h$ les fonctions définies sur l'intervalle $]0~;~ +\infty[$ par : 
% 
%\[g(x) = \dfrac{1}{x}\quad  \text{et} \quad  h(x) = \ln (x) + 1.\] 
%
%Sur le graphique ci-dessous, on a représenté dans un repère orthonormal, les courbes $\mathcal{C}_{g}$ et $\mathcal{C}_{h}$ représentatives des fonctions $g$ et $h$. 
%
%
%
%\psset{unit=2cm}
%\begin{center}
%\begin{pspicture*}(-0.5,-1.1)(5,3.5)
%\psaxes[linewidth=1.5pt]{->}(0,0)(-0.5,-1)(5,3.5)
%\uput[dl](0,0){O}\uput[ul](0.3679,0){A}\uput[u](1,1){P}\uput[d](2.4,0){$t$}
%\pscustom[fillstyle=hlines,linecolor=white,linewidth=0.0pt]
%{% linecolor=white,linewidth=0.0pt permet de ne pas avoir de trait en diagonales 
%% reliant les deux  points d'intersections
%\psplot{1}{2.4}{x ln 1  add} % courbe du haut
%\psplot{2.4}{1}{1 x div} % courbe du bas
%}
%\pscustom[fillstyle=hlines,linecolor=white,linewidth=0.0pt]
%{% linecolor=white,linewidth=0.0pt permet de ne pas avoir de trait en diagonales 
%% reliant les deux  points d'intersections
%\psplot{1}{2.4}{1 x div} % courbe du haut
%\psline(2.4,0.416)(1,1) % courbe du bas
%}
%\psplot[linewidth=1.25pt,plotpoints=8000,linecolor=blue]{0.33}{5}{1 x div}
%\uput[u](4.2,2.4){$\mathcal{C}_{h}$}
%\psplot[linewidth=1.25pt,plotpoints=8000,linecolor=green]{0.13}{5}{x ln 1  add}
%\uput[u](4.2,0.3){$\mathcal{C}_{g}$}
%\pscustom[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray]{\psplot[linewidth=1.25pt,plotpoints=8000,linecolor=blue]{0.3679}{1}{1 x div}
%\uput[u](4.2,2.4){$\mathcal{C}_{h}$}
%\psplot[linewidth=1.25pt,plotpoints=8000,linecolor=green]{1}{0.3679}{x ln 1  add}}
%\psline[linestyle=dashed](2.4,0)(2.4,1.875)
%\psgrid[gridlabels=0pt,subgriddiv=1,gridcolor=orange](0,-1)(5,3.5)
%\end{pspicture*}
%\end{center}

\begin{enumerate}
\item %A est le point d'intersection de la courbe $\mathcal{C}_{h}$ et de l'axe des abscisses. Déterminer les coordonnées du point A.
L'ordonnée de A est égale à $0$ ; il faut donc résoudre l'équation :

$\ln x + 1 = 0 \iff \ln x = - 1 \iff \text{e}^{\ln x} = \text{e}^{- 1}$ (par croissance de la fonction exponentielle) $\iff x = \text{e}^{- 1}$.

On a donc A$\left(\text{e}^{- 1}~;~0 \right)$. 
\item %P est le point d'intersection des courbes $\mathcal{C}_{g}$ et $\mathcal{C}_{h}$. Justifier que les coordonnées du point P sont (1 ; 1).
P étant commun aux deux courbes son abscisse vérifie :

$g(x) = h(x) \iff \dfrac{1}{x} = \ln (x) + 1 \iff f(x) = 0$, d'après la partie II. Or dans cette partie on a vu que $f$ s'annule en $1$ et $g(1) = h(1) = 1$. Donc le point commun aux deux courbes est le point P$(1~;~1)$. 
\item %On note $\mathcal{A}$ l'aire du domaine délimité par les courbes $\mathcal{C}_{g}$, $\mathcal{C}_{h}$ et les droites d'équations respectives  $x = \dfrac{1}{\text{e}}$ et $x = 1$ (domaine grisé sur le graphique).
	\begin{enumerate}
		\item %Exprimer l'aire $\mathcal{A}$ à l'aide de la fonction $f$ définie dans la partie II.
On a vu que sur $\left[\dfrac{1}{\text{e}}~;~1\right],\, f(x) \geqslant 0$ , c'est-à-dire que $g(x) \geqslant h(x)$ (la courbe $\mathcal{C}_{g}$ est au dessus de la courbe $\mathcal{C}_{h}$), donc 

$\mathcal{A} = \displaystyle\int_{\frac{1}{\text{e}}}^{1} [g(x) - h(x)]\:\text{d}x = \displaystyle\int_{\frac{1}{\text{e}}}^{1} -f(x)\:\text{d}x$. 
		\item %Montrer que $\mathcal{A} = 1 - \dfrac{1}{\text{e}}$.
On a vu qu'une primitive de $f$ sur $]0~;~+ \infty[$, donc en particulier sur $\left[\frac{1}{\text{e}}~;~1\right]$ est $F(x) = x\ln (x) - \ln (x)$.

On a donc :

$\mathcal{A} = \left[- F(x) \right]_{\frac{1}{\text{e}}}^1 = - F(1) + F\left(\frac{1}{\text{e}}\right) =$

$0 + \frac{1}{\text{e}}\ln \left(\frac{1}{\text{e}} \right) - \ln \left(\frac{1}{\text{e}} \right) =
 \frac{1}{\text{e}}\times \left(- \ln (\text{e}) \right) -  \left(- \ln (\text{e}) \right) = 1 - \dfrac{1}{\text{e}}$. 
	\end{enumerate} 
\item %Soit $t$ un nombre réel de l'intervalle $]1~;~+\infty[$. On note $\mathcal{B}_{t}$ l'aire du domaine délimité par les droites d'équations respectives $x = 1,~ x = t$ et les courbes $\mathcal{C}_{g}$ et $\mathcal{C}_{h}$ (domaine hachuré sur le graphique).
 
%On souhaite déterminer une valeur de $t$ telle que $\mathcal{A} = \mathcal{B}_{t}$.
 
	\begin{enumerate}
		\item %Montrer que $\mathcal{B}_{t} = t\ln (t) - \ln (t)$.
On a vu que sur $[1~;~+ \infty[,\, h(x) \geqslant g(x)$, donc puisque $t \geqslant 1$, l'aire $\mathcal{B}_{t}$ est égale à :

$\mathcal{B}_{t} = \displaystyle\int_{1}^t [h(x) - g(x)]\:\text{d}x = \displaystyle\int_{1}^t  - f(x)\:\text{dx} =  - F(t) + F(1) = - F(t) = t\ln (t) -  \ln t$. 
		\item %Conclure.
On a vu que $\mathcal{B}_{t} = 1 - \dfrac{1}{\text{e}}$ ou encore $t\ln (t) -  \ln t = 1 - \dfrac{1}{\text{e}}$ soit $F(t) = 1 - \dfrac{1}{\text{e}}$ équation qui a été résolue à la question 6 de la partie II et qui a pour solution $\alpha \approx 1,9$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

%ecor_11



